\section{Métricas de Complexidade para Arquiteturas de Linha de Produto de \textit{Software}}
\label{sec:fund}
Devido a grande variedade de combinações de atributos que um cliente possa desejar, a complexidade dos produtos aumenta. Isto vale especialmente para software, onde o tamanho do código e complexidade pode incrementar além do gerenciável. A razão para esta tendência é a crescende quantidade de funcionalidades que são colocadas nos \textit{softwares}.   

Para que a ALP maximize a produção é relevante medir a dificuldade que os gerentes de LP tem para gerar produtos derivados. Essa dificuldade pode ser medida através de uma métrica de complexidade. De acordo com \citet{Linden2007} uma LP representa um  conjunto de sistemas compartilhando atributos comuns que satisfazem as necessidades de um mercado  particular. Por sua vez, um conjunto de sistemas é uma família de produtos. Cada membro da família é um produtos específico desenvolvido de maneira sistemática  a partir dos elementos principais do núcleo da LP. Estes elementos principais, em inglês \textit{core assets}, tem um conjunto de atributos comuns, em inglês \textit{commonalities}, assim como um conjunto de partes variáveis, ou seja pontos de variação (\textit{variation points, em inglês}.A composição e configuração de tais elementos principais produzem produtos específicos.Este tipo de arquitetura permite maximizar o reuso uma vez que decisões específicas de projeto são colocadas como decisões posteriores\cite{Bockle2005}. Note que cada ponto de variação possui um conjunto de variabilidades(\textit{variabilities}, em inglês) para serem escolhidas\cite{Griss1998}.

Empresas que aplicaram LP para seus projetos podem analisar a complexidade de configurações distintas e a evolução de sua LP. Portanto, um gerente de LP pode escolher a partir de um conjunto de configurações possíveis quais as mais interessantes para serem produzidas.
As métricas para Arquitetura de Linha de Produto (ALP) foram compostas baseadas em  Complexidade Ciclomática (CC)\cite{McCabe1976} e \textit{Weighted Methods
per Class} (WMC) (em português, Pesos dos Métodos por Classe) \cite{Chidamber1994}. A métrica CC mede a quantidade de decisões lógicas representadas pelo número de caminhos a serem testados em código fonte.A métrica WMC é a soma da métrica CC para cada método concreto em uma classe orientada a objeto. Métodos abstratos tem valor 0 para WMC. Cada métrica mede a complexidade da classe, interface e componente baseado em uma dos seguintes conceitos de variabilidade de LP:

\begin{itemize}
\item Variabilidades(\textit{Variabilities}, em inglês): de acordo com \citet{Jaring2004}, variabilidade é a forma como os membros de uma família de produtos podem se diferenciar entre si. Embora a variabilidade pode ter lugar em diferentes níveis de de abstrações e artefatos, a métrica de complexidade neste artigo é para somente classes e componentes UML  que resultam de atividades de LP e representam a ALP
\item Ponto de variação(\textit{Variation Point}, em inglês): é a resolução de variabilidades em artefatos genéricos de uma LP.\citet{deOliveira2005}. Ou seja, o que varia em uma LP.
\item Variante: É informa como uma variabilidade ou um ponto de variação varia em uma LP\cite{Bockle2005} 
\end{itemize}

 \begin{figure*}[!t] 
 \centering
 \includegraphics[width=1\textwidth,height=6cm]{img/processo para juntar evidencias.pdf}
 \caption{Processo para reunir evidências para validar a métrica baseada em complexidade para ALP. Figura adaptada de \citet{replicacaoOriginal}}
 \label{fig:processo}
 \end{figure*} 
 
Da mesma maneira que \citet{experimentoOriginal} e \citet{replicacaoOriginal}, as métricas de complexidade consideradas neste trabalho são  apresentas a seguir:

\subsubsection{CompInterface} mede a complexidade de uma interface. Tem sempre valor 0.0 pois uma interface não possui métodos concretos para o cálculo da medida WMC. Esta métrica é dada pela seguinte fórmula \ref{eq:compInterface}
 
\begin{equation}
\label{eq:compInterface}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompInterface(CIs) = WMC(Itf) = 0.0\\
\text{onde}\\
n = \text{\# de métodos concretos (Mtd) de uma interface}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

\subsubsection{CompClass} mede a complexidade de uma classe. É a o valor da métrica WMC. Esta métrica é representada pela seguinte fórmula:


\begin{equation}
\label{eq:compClass}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompClass(CIs) = WMC(Cls)\\
CompClass(CIs) = \sum_{i=1}^{n} WMC(Mtd_i),\\
\text{onde}\\
n = \text{\# de métodos concretos (Mtd) de uma classe Cls}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

\subsubsection{CompVarPointClass} mede a complexidade de um ponto de variação. É o valor da métrica $CompClass$(Equação \ref{eq:compClass}), para a classe que é um ponto de variação, mais o valor da soma de $CompClass$(Equação \ref{eq:compClass}) para cada classe variante associada. Esta métrica é representada pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
\label{eq:compVarPointClass}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompVarPointClass(Cls) = CompClass(Cls)+\\
\sum_{i=1}^{n} CompClass(Ass_i),\\
\text{onde}\\
\parbox[c][][s]{0.4\textwidth}{n = \# de (inclusiva + exclusiva + opcional + mandatória) classes variantes e interfaces associadas(Ass)}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

\subsubsection{CompVariabilityClass} mede a complexidade de uma variabilidade. É a soma da métrica $CompVarPointClass$ (Equação \ref{eq:compVarPointClass}), para cada ponto variação. Esta métrica é representada pela fórmula seguinte:

\begin{equation}
\label{eq:CompVariabilityClass}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompVariabilityClass(Vbt) =\\
\sum_{i=1}^{nVP} CompVarPointClass(Cls_i), \\
\text{onde}\\
\parbox[c][][s]{0.4\textwidth}{nVP =\# de classes e interfaces(Cls) que são pontos de variação}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

\subsubsection{CompVarComponent} mede a complexidade de um componente de ALP variável. Esta é a soma da métrica $CompVariabilityClass$ (Equação \ref{eq:CompVariabilityClass}), para cada variabilidade no componente. Esta métrica é representada pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
\label{eq:CompVarComponent}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompVarComponent(Cpt) =\\
\sum_{i=1}^{nVar} CompVariabilityClass(Var_i), \\
\text{onde}\\
\parbox[c][][s]{0.4\textwidth}{nVar =\# de variabilidades (Var) em uma componente(Cpt)}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

\subsubsection{CompPLA} mede a complexidade de uma ALP. É a soma da $CompVarComponent$ (Equação \ref{eq:CompVarComponent}) para cada componente de uma ALP. Esta métrica é representada pela seguinte fórmula:

\begin{equation}
\label{eq:CompPLA}
\left.
\begin{IEEEeqnarraybox}[
\IEEEeqnarraystrutmode
\IEEEeqnarraystrutsizeadd{2pt}
{2pt}
][c]{rCl}
CompPLA(ALP) =\\
\sum_{i=1}^{nCpt} CompVarComponent(Cpt_i), \\
\text{onde}\\
\parbox[c][][s]{0.4\textwidth}{$nCpt$ = \# de componentes variáveis da $ALP$\\
$Cpt_i$ é o $i_{ésimo}$ componente de uma ALP}
\end{IEEEeqnarraybox}
\right\}
\end{equation}

A replicação de \citet{replicacaoOriginal} mostra o processo representado pela figura \ref{fig:processo} para reunir evidências para validar a métrica baseada em complexidade para ALP.
%
% \begin{figure*}[!t] 
% \centering
% \includegraphics[width=1\textwidth]{img/processo para juntar evidencias.pdf}
% \caption{Processo para reunir evidências para validar a métrica baseada em complexidade para ALP. Figura adaptada de \citet{replicacaoOriginal}}
% \label{fig:processo}
% \end{figure*} 
\FloatBarrier